\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\geometry{margin=1in}

\title{Corrigé du sujet 23 – Mai 2020}
\author{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES \\ CLASSE : Première Générale}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 - 5 points}
	
	\textbf{Question 1}
	
	Le coefficient $a = -1 < 0$, la fonction est donc croissante puis décroissante. Les réponses a. et b. sont éliminées. De plus, $f(2) = -4 - 2 + 6 = 0$, c'est donc c.
	
	\textbf{Question 2}
	
	\[
	A(x) = (e^x)^2 = e^{2x}.
	\]
	
	\textbf{Question 3}
	
	Les droites ont respectivement pour vecteurs directeurs $\overrightarrow{u}\left(\begin{array}{c}-1 \\ 2\end{array}\right)$ et $\overrightarrow{v}\left(\begin{array}{c}2 \\ 3\end{array}\right)$. Ces vecteurs ne sont pas colinéaires, les droites ne sont donc pas parallèles mais sécantes.
	
	La première équation peut s'écrire $y = -1 - 2x$. En remplaçant dans la seconde équation :
	
	\[
	3x - 2(-1 - 2x) + 5 = 0,
	\]
	\[
	3x + 2 + 4x + 5 = 0,
	\]
	\[
	7x + 7 = 0, \quad \text{d'où} \quad x = -1 \quad \text{et} \quad y = -1 + 2 = 1.
	\]
	Les droites sont donc sécantes en $C(-1; 1)$.
	
	\textbf{Question 4}
	
	Les droites ont respectivement pour vecteurs directeurs $\overrightarrow{u}\left(\begin{array}{c}-3 \\ 1\end{array}\right)$ et $\overrightarrow{v}\left(\begin{array}{c}1 \\ 3\end{array}\right)$. Ces vecteurs ne sont pas colinéaires, mais leur produit scalaire est nul :
	\[
	\overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{v} = -3 \times 1 + 1 \times 3 = 0,
	\]
	donc les vecteurs sont orthogonaux et les droites sont perpendiculaires.
	
	\textbf{Question 5}
	
	La fonction $suite(5)$ renvoie $12$.
	
	\section*{Exercice 2 - 5 points}
	
	\textbf{Question 1}
	
	Les points de l'axe des ordonnées sont caractérisés par $x = 0$, donc :
	\[
	f(0) = \dfrac{e^0}{1+0} = \dfrac{1}{1} = 1.
	\]
	Donc $A(0;1)$.
	
	\textbf{Question 2}
	
	Les points de l'axe des abscisses sont caractérisés par $y = 0$, donc :
	\[
	\dfrac{e^x}{1 + x} = 0.
	\]
	Or, sur $[0; +\infty[$, $e^x > 0$ et $1 + x > 1 > 0$, donc $f(x) > 0$.\\
	 La courbe $C_f$ ne coupe pas l'axe des abscisses.
	
	\textbf{Question 3}
	
	$f$ est dérivable sur $[0; +\infty[$ car c'est un quotient de fonctions dérivables sur cet intervalle :
	\[
	f'(x) = \dfrac{e^x(1 + x) - e^x}{(1 + x)^2} = \dfrac{x e^x}{(1 + x)^2}.
	\]
	
	\textbf{Question 4}
	
	Tous les termes de $f'(x)$ sont positifs, donc $f'(x) > 0$. La fonction $f$ est donc croissante sur $[0; +\infty[$.
	
	\textbf{Question 5}
	
	Une équation de la tangente à $C_f$ au point $B$ d'abscisse $1,6$ est :
	\[
	y - f(1,6) = f'(1,6)(x - 1,6).
	\]
	Avec $f(1,6) = \dfrac{e^{1,6}}{2,6}$ et $f'(1,6) = \dfrac{1,6 e^{1,6}}{2,6^2}$, l'équation devient :
	\[
	y - \dfrac{e^{1,6}}{2,6} = \dfrac{1,6 e^{1,6}}{2,6^2}(x - 1,6).
	\]
Le couple $(0;0)$ ne vérifie pas cette équation donc le point $O(0; 0)$ n'appartient pas à $C_f$.
	
	\section*{Exercice 3 - 5 points}
	
	1. Le tableau des chaudières :
	
	\[
\begin{array}{|c|c|c|c|}
	\hline
	\text{Type de chaudière} & \text{Défectueuse} & \text{Non défectueuse} & \text{Total} \\
	\hline
	\text{Cheminée} & 9 & 891 & 900 \\
		\hline
		\text{Ventouse} & 36 & 564 & 600 \\
	\hline
	\text{Total} & 45 & 1455 & 1500 \\
	\hline
\end{array}
	\]
	
	2. \begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			[level 1/.style={level distance=2cm,
				sibling distance=3cm},
			level 2/.style={level distance=2.5cm,
				sibling distance=1.5cm}]
			\node {} [grow'=right]
			child {node {$C$}
				child {node {$D$}
					edge from parent node[above] {$0,01$}
				}
				child {node {$\overline D$}
					edge from parent node[below] {$0,99$}
				}
				edge from parent node[left] {$0,6$}
			}
			child {node {$ V$}
				child {node {$D$}
					edge from parent node[above] {$0.06$}
				}
				child {node {$\overline D$}
					edge from parent node[below] {$0.94$}
				}
				edge from parent node[left] {$0,4$}
			}
			;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	3.
	\[
	\begin{aligned}
		P(C \cap D) &= P(C) \times P_C(D) = 0,6 \times 0,01 = 0,006, \\
		P(V \cap D) &= P(V) \times P_V(D) = 0,4 \times 0,06 = 0,024, \\
		P(D) &= P(C \cap D) + P(V \cap D) = 0,006 + 0,024 = 0,03.
	\end{aligned}
	\]
	
	4. On a :
	\[
	P_D(V) = \dfrac{P(D \cap V)}{P(D)} = \dfrac{0,024}{0,03} = 0,8.
	\]
	80\% des chaudières défectueuses sont à ventouses.
	
	5. Puisque $P(V) \times P(D) \neq P(V \cap D)$, les événements $D$ et $V$ ne sont pas indépendants.
	
	\section*{Exercice 4 - 5 points}
	
	\textbf{Question 1}
	
	On a $u_n = 0 + 10n$. La suite $(u_n)$ est arithmétique de premier terme $u_0 = 0$ et de raison $10$.
	
	\textbf{Question 2}
	
	a. Retrancher 2\% signifie multiplier par $1 - \dfrac{2}{100} = 0,98$. On a donc :
	\[
	u_1 = u_0 \times 0,98 = 1000 \times 0,98 = 980.
	\]
	
	b. Si le nombre de pions noirs diminue de 2\% chaque minute, la suite $(v_n)$ est géométrique de raison $0,98$ et de premier terme $10 000$. On a :
	\[
	v_n = 1000 \times 0,98^n.
	\]
	Lucas peut gagner la partie si elle dure au moins 45 minutes. À la fin, Lucas aura $430$ pions blancs et $419$ pions noirs.
	
\end{document}
